一個律師的筆記本 拋開不適合窮人的視角 從窮人經濟學談起

作者：一個律師的筆記本

拋開不適合窮人的視角：從《Chenglap窮人經濟學》談起

《Chenglap窮人經濟學》是香港鄭立的雜文集。有些文章我之前已經讀過，有些沒有。儘管如此，我還是買了紙本書。畢竟，紙本在手才是王道，這年頭誰還相信網路上的東西一定會長久存在？

作為一本雜文集，此書由許多短篇論述組成，從香港的房價到出版業都有。題材雖然繁複，但在我看來，似乎仍然有一個貫穿全書的論述主軸，那就是建議窮人拋開不適合自己生存的認知視角（這是我的理解，是不是作者的內心真意我也不知道）。這裡的「窮」不只限於財產上的窮，同時也包含政治力量的匱乏。

或者說，財產與政治力量本來就是一體兩面。「財產」的實質意義，並不是有形有體的財物，而是一種透過政治力量來保障的社會地位。舉例而言，你手上的鈔票之所以是「你的」，那是因為其他人通常不會輕易侵害你對這筆錢的支配狀態。即使有個別的侵害發生，你也能向國家（壓倒性武力的擁有者）尋求保護。在一個文明法治的政體，法律是保護機制運作的法則，警察、檢察官與法官等公務人員，則構成保護機制的主要承辦人；軍隊是為保護機制提供武力擔保的後盾，在正常狀態下隱而不顯。至於律師，則是扮演人民與保護機制之間的中介。

不過，這一切都是以你「有資格」要求國家保護為前提。如果你陷入一種不受保護的狀態，而又沒有自我防衛的力量，哪怕你把「這是我的」四個字喊到聲嘶力竭，也只是為這個苦難重重的世界多增加一些蒼白無力的吶喊。正如作者所言：「如果法律不保障你的產權，別人侵犯或不執行你的權利時，不會有任何代價，那你的權利，就有等於無。」（頁35）

概言之，不受政治力量保護的「財產」是極為脆弱的存在。不受保護的人，銀行戶頭的數字就算再高，也隨時可以化為烏有。就像在某些地方，大富豪雖然看似富可敵國，實質上也只是代人存財的人形撲滿，坐等人民領袖磨刀霍霍向豬羊的那一天。

就此而言，凡是缺乏政治力量保護者，都是廣義的「窮人」。在我看來，這本書主要就是在談「窮人」要怎樣在亂世看待局勢，才會比較有利於自己的生存。什麼是亂世？亂世就是不確定性越來越高的時代，「亂世代表任何事情都可以改變」（頁67），尤其是「安全」與「自由」會陷入高度的不確定性。

實際上，安全與自由從來都不是理所當然，只是我們這個在後冷戰和平下成長的例外世代，已經習慣它們的存在，就好像自來水一樣自然。孰不知，哪怕是自來水，也是少數時代的少數人才能享有的寶物。單單只是把水龍頭插到牆壁上，就連一滴水都不會有；若沒有背後那套精密繁複的供水系統，就算插滿整面牆也沒有用。只不過，以往的我們非常幸運，從水源豐裕的文明高地分流到供水，但這樣的水流卻不會永遠源源不絕。若逢亂世，管線末梢的「邊城」（張愛玲語）首先就會陷入水源不繼的麻煩。

如果剛好踏入亂世，而又是身處邊城的「窮人」，那最好就趕快切換原本看待世界的方式，不要覺得還能繼續保持以往水流嘩嘩時養成的用水習慣，現在真的不是天天泡澡的時候。尤其要避免另一種危險，那就是直接援用那些「文明高地國家」知識分子的認知架構，來看待世界的局勢。

重點並不是他們講的話有沒有道理，而是那些論述所預設的背景，跟「窮人」所面對的處境實在相距太遠。文明高地的知識分子身在政治力量優越的環境，坐擁居高臨下的餘裕。所以才可以爭執像是「怎樣的禱告詞比較符合平等意識」之類的問題。

不過，如果是身在管線末稍的「窮人」，那最好不要有可以跟他們站在同一個高度欣賞風景的錯覺。他們爭執的那些議題，對也好，錯也好，大部分都不是「窮人」的當務之急。說穿了，這個世界從來都不平等，貧賤夫妻百事哀，富貴夫妻則會為壁磚要選大理石還是花崗岩負氣大吵。若你眼前面臨的最大危險是侵略、流亡、拘禁、甚至集中營，那就不用糾結一些太過「高級」的問題。否則，輕則虛耗力氣，重則誤導判斷，甚至可能錯失求生的寶貴時機。於人於己，均無補益。

總之，既然是「窮人」，那就冷靜看清楚自己眼前面臨的急迫問題，換一個不是那麼「先天下之憂而憂」的認知視角，並適度拋開以往太平盛世時的講究習慣，會比較有助於提升在亂世的生存機率，儘管這不能保證一定平安。香江如此，臺島亦然。倘若十年後再重新翻閱此書，把書中的想法跟歷史的實際發展相互比較，應該是會很有意思的。

Cheng Lap: 你有看？感謝，有人寫評是種榮幸

一個律師的筆記本: 不客氣，高見佩甚，我只是把讀後心得筆記下來而已，謝謝。

Cheng Lap: 老實說你很快讀通，我出這書，就是想大家清楚我們的處境沒想的那麼好

Cheng Lap: 書可能有點寒酸，請別介意

一個律師的筆記本: 不會，這樣就很好了，而且版權頁很有趣。

江加信: 此書的版權頁非常狂，第一次看到這種的（笑

Cheng Lap: 水源論很貼切，我也沒想到這比喻

作者：Cheng Lap

書評我一定細心看，寫了就告訴我。
另外大部分文章都是大家沒看過的。

陳小明:
封面係一個農民同一個女仔，應該係草根階層，背後係一個撐住地面既士兵，是咪暗示緊d咩

陳小明:
仔細看啲波紋，會看出是農作物

陳小明:
然後嗰兩個農夫踏住既係荒土

荒土、草根農民、炮灰士兵、農作物

陳小明:
是戰爭，然後看回這個書評，那麼就能明白了
貫穿全書的論述主軸:"安全與自由從來都不是理所當然，只是我們這個在後冷戰和平下成長的例外世代，已經習慣它們的存在，就好像自來水一樣自然。"

鄭立水人送頭

窮人唔睇咁多字